Сайты генерации скриптов для создания баз данных:
databasetestdata.com
generatedata.com


################################################################
СОЗДАНИЕ И УДАЛЕНИЕ ТАБЛИЦ

CREATE TABLE
Команда CREATE TABLE [имя_таблицы] ( [имя_столбца] [тип данных столбца],...) создает таблицу с названием [имя_таблицы].
Внутри круглых скобок заполняется нужное количество столбцов, их имена и соответствующие имени типы.

Пример : 
CREATE TABLE student_auto (
	id INT,
	name VARCHAR(50),
	surname VARCHAR(50),
	gender VARCHAR(50),
	mobile VARCHAR(50),
	birthday DATE
);

Давайте изучим типы данных более детально. PostgreSQL поддерживает стандартные типы SQL:
bigint, int, smallint, real, char(N), varchar(N), date, time и другие, а также другие
универсальные типы и богатый набор геометрических типов. Кроме того, PostgreSQL можно
расширять, создавая набор собственных типов данных. Как следствие, имена типов не являются
ключевыми словами в данной записи, кроме тех случаев, когда это требуется для реализации
особых конструкций стандарта SQL. Более детальную информацию о типах данных можно получить
в официальной документации, здесь же перечислим основные, которые будут нами использованы чаще всего.

BIGINT 	        Целочисленный тип, состоящий из 8 байт
BIGSERIAL	    Целочисленный тип, состоящий из 8 байт, с автоувеличением
INT 	        Обычный целочисленный тип.
SMALLINT	    Целочисленный тип, состоящий из 2 байт
REAL 	        Тип для хранения чисел с плавающей точкой одинарной точности.
CHAR (50)	    Символьная строка фиксированной длины. Число указывает длину в символах
VARCHAR (50) 	Символьная строка переменной длины. Число указывает допустимую длину в символах
DATE 	        Тип даты.
----
DROP TABLE
Команда DROP TABLE[имя_таблицы] удаляет таблицу с названием [имя_таблицы].
Пример :
DROP TABLE student_auto;
----
\d
Команда \d выводит список отношений между схемами.
----
\d [имя_таблицы]
Команда \d [имя_таблицы] показывает характеристики таблицы c данным именем.
Пример :
\d student_auto;


######################################################
НАПОЛНЕНИЕ ДАННЫМИ

SELECT FROM
Команда SELECT * FROM [имя_таблицы] выводит в консоль всё содержимое таблицы с данным именем.
Пример :
SELECT * FROM student;
Мы можем уточнить, какие именно столбцы мы выбираем, заменив * на перечисление имен столбцов.
Пример :
SELECT name, surname FROM student;
----
INSERT INTO
Команда INSERT INTO [имя_таблицы] ([перечисление имён столбцов])
VALUES ([наполнение для перечисленных столбцов])  помещает данные в таблицу.
[перечисление имён столбцов] в данном случае уточняет, в какие столбцы данные будут записаны,
а [наполнение для перечисленных столбцов] помещает данные в нужном порядке.
Пример :
INSERT INTO student(name, surname) VALUES ('Michael', 'Scott');
----
\! cls
Команда \! cls очищает окно консоли от любого текста
----
\i
Команда \i '[путь к файлу]' позволит импортировать готовые функции из файла на устройстве.
Пример :
\i 'D:/GoogleDrive/file.sql'
----
LIMIT
Команда LIMIT [целое_число] ограничивает количество выводимых строк до значения числа
Пример :
SELECT * FROM travelers LIMIT 25;
----
OFFSET
Команда OFFSET [целое_число] пропускает количество записей в таблице с начала, равное значению числа.
Пример :
SELECT surname FROM travelers OFFSET 15;
----
FETCH FIRST [] ROW ONLY
Команда FETCH FIRST [целое_число] ROW ONLY показывает только количество первых строк, равное значению числа
Пример :
SELECT name, email FROM travelers FETCH FIRST 20 ROW ONLY;
----
ORDER BY [ ] ASC/DESC
Команда ORDER BY [имя_столбца]  показывает выборку, отсортированную по выбранному столбцу.
С помощью приписки ASC или DESC можно расположить выборку в возрастающем или убывающем порядке соответственно.
Пример :
SELECT name, surname FROM travelers ORDER BY name ASC;
----
WHERE
Команда WHERE логическое_выражение сравнивает значения в строках таблицы с выбранной логикой.
В зависимости от верности или не верности логического выражения, команда включит строку в выборку.
Пример :
SELECT name, email FROM travelers WHERE gender = 'Female';
=	Равно
<>	Не равно
<	Меньше
<=	Меньше или равно
>	Больше
>=	Больше или равно
BETWEEN	Между двумя значениями
IS NULL	Отсутствует запись


######################################################
ВЫБОРКА ДАННЫХ

WHERE IN ( )
Команда WHERE имя_столбца IN (значение, значение, ...) сравнивает значение в нужном столбце со всеми значениями внутри круглых скобок.
Если совпадение есть, выводит строку.
SELECT * FROM travelers WHERE name IN ('Mark', 'Trisha', 'Raymond');
----
WHERE BETWEEN
Команда WHERE имя_столбца BETWEEN значение1 AND значение2 выведет те строки, где значение в столбце находится между двумя выбранными значениями.
Пример :
SELECT country, email FROM travelers WHERE name BETWEEN 'A' AND 'S';
----
WHERE LIKE
Команда WHERE имя_столбца LIKE значение выведет те строки, где последовательность символов в столбце такое же, как и в значение.
Такие символы как % не обрабатываются командой, так как являются заменителями для частей последовательности.
Пример :
SELECT email, surname FROM travelers WHERE email LIKE '%.net';
----
COUNT(*)
Команда COUNT(*) сосчитает количество одинаковых значений в столбце выборки до неё.
Пример :
SELECT count(*) FROM travelers;
----
HAVING
Команда HAVING очень похожа на команду WHERE. Её основное отличие в том, что она применяется сразу к строкам, сгруппированным командой GROUP BY().
Пример :
SELECT name, surname FROM travelers GROUP BY name HAVING count(name) > 1;


######################################################
АРИФМЕТИКА

MIN()
Команда MIN(имя_столбца) покажет минимальное значение среди всех значений внутри столбца.
Пример :
SELECT min(price) FROM booking_n WHERE name LIKE '%sia';
----
MAX()
Команда MAX(имя_столбца) покажет максимальное значение среди всех значений внутри столбца.
Пример :
SELECT max(price) FROM booking_n WHERE surname BETWEEN 'S' AND 'X';
----
AVG()
Команда AVG(имя_столбца) покажет cреднее арифметическое значение среди всех значений внутри столбца.
Пример :
SELECT avg(price) from booking_n;
----
SUM()
Команда SUM(имя_столбца) покажет сумму всех значений внутри столбца.
SELECT sum(price) FROM booking_n;


########################################################
ДАТА И ВРЕМЯ

    Типы времени
YEAR	    Год
MONTH	    Месяц
DAY	        День
HOUR	    Час
MINUTE	    Минута
SECOND	    Секунда
MILLISECOND	Миллисекунда

NOW
Команда NOW() выведет текущую дату вплоть до миллисекунд.
Пример :
SELECT * FROM NOW();
----
NOW :: DATE
Приписка ::DATE к команде NOW сузит ответ только до нужного типа времени.
Вместо DATE можно использовать любое значение из таблицы типов.
Пример :
SELECT FROM NOW()::DATE;
----
INTERVAL
Команда INTERVAL, прибавленная или отнятая от NOW(), покажет точную дату ровно через выбранный отрезок времени в будущем или прошлом.
Не забывайте множественные числа!
Пример :
SELECT FROM NOW()  + INTERVAL('12 MINUTES');
----
EXTRACT
Команда EXTRACT вытащит нужное значение из ответа функции.
Пример :
SELECT EXTRACT (SECOND FROM NOW());


########################################################
КЛЮЧИ

ALTER TABLE
Команда ALTER TABLE [имя_таблицы] ADD/DROP  [имя_столбца] позволит внести изменения в таблицу. ADD и DROP добавляют и удаляют столбец соответственно.
Примеры :
ALTER TABLE travelers ADD login VARCHAR(25);
ALTER TABLE travelers DROP login;
----
DROP CONSTRAINT
Команда ALTER TABLE имя_таблицы DROP CONSTRAINT (имя_ограничителя) поможет избавиться от ограничений, наложенных на таблицу.
Пример :
ALTER TABLE booking_n DROP CONSTRAINT booking_n_pkey;


########################################################
ОГРАНИЧЕНИЯ

ADD CONSTRAINT UNIQUE
Команда ALTER TABLE имя_таблицы ADD CONSTRAINT имя_ограничения UNIQUE(имя_столбца) создаст ограничение, согласно которому в таблицу смогут быть добавлены только записи с уникальными значениями внутри указанного столбца.
Пример :
ALTER TABLE travelers ADD CONSTRAINT id_unique UNIQUE(id);
----
ADD CONSTRAINT CHECK
Команда ALTER TABLE имя_таблицы ADD CONSTRAINT имя_ограничения CHECK(логическое_выражение) создаст ограничение, согласно которому внутри столбцов смогут быть только определенные значения.
Пример :
ALTER TABLE travelers ADD CONSTRAINT gender_check CHECK(gender = 'Female' OR gender = 'Male');


########################################################
UPSERT И ОБНОВЛЕНИЕ ТАБЛИЦ

UPDATE
Команда UPDATE имя_таблицы SET имя_столбца = выражение WHERE логическое_утверждение
позволит вносить изменения в уже существующие записи внутри таблицы данных.
Примеры :
UPDATE booking_n SET name  = 'Max' WHERE id = 1;
UPDATE booking_n SET departure_from  = 'Russia', arriving_to = 'Kazakhstan' WHERE id = 1;
----
ON CONFLICT DO
Команда ON CONFLICT(имя_столбца) DO команда
позволяет задать действие, заменяющее возникновение ошибки при нарушении ограничения уникальности или ограничения-исключения.
Эта команда сработает только в том случае, если у столбца есть правило ограничения.
Примеры :
INSERT INTO booking_n (id,name,surname,departure_from,arriving_to,price)
VALUES (1,'John','Doe','USA','UK','$200') ON CONFLICT (id) DO NOTHING;

INSERT INTO booking_n (id,name,surname,departure_from,arriving_to,price)
VALUES (1,'John','Doe','USA','UK','$200') ON CONFLICT (id) DO UPDATE SET departure_from = 'EXCLUDED.departure_from;


########################################################
ВНЕШНИЕ КЛЮЧИ
REFERENCES
Команда ADD [имя_столбца] [тип_данных] REFERENCES [имя_таблицы](имя_столбца_в_таблице)
создает внешний ключ в таблице в виде нового столбца. Он указывает на уже существующий столбец в другой таблице.
Пример :
ALTER TABLE booking_n ADD new_booking_id BIGSERIAL REFERENCES booking(id);


########################################################
СОЕДИНЕНИЕ ТАБЛИЦ

RIGHT JOIN
Команда  [имя_таблицы_1] RIGHT JOIN [имя_таблицы_2]  ON [логическое_утверждение] осуществляет формирование
таблицы из  двух или нескольких таблиц.
В команде RIGHT JOIN, как и в команде LEFT JOIN, важен порядок следования таблиц.
Будет полностью добавлена имя_таблицы_1, и лишь некоторые строки из имя_таблицы_2.
Пример :
SELECT * FROM travelers RIGHT JOIN booking_n ON travelers.id = booking_n.id
----
LEFT JOIN
Команда [имя_таблицы_1] LEFT JOIN [имя_таблицы_2]  ON [логическое_утверждение] осуществляет формирование
таблицы из  двух или нескольких таблиц.
В команде LEFT JOIN, как и в команде RIGHT JOIN, важен порядок следования таблиц.
Будет полностью добавлена имя_таблицы_1, и лишь некоторые строки из имя_таблицы_2.
Пример :
SELECT * FROM travelers LEFT JOIN booking_n ON travelers.id = booking_n.id
----
FULL JOIN
Команда [имя_таблицы_1] FULL  JOIN [имя_таблицы_2] ON [логическое_утверждение] осуществляет формирование
таблицы из  двух или нескольких таблиц. В получившуюся выборку войдут все строки без исключения.
Пример :
SELECT * FROM travelers FULL JOIN booking_n ON travelers.id = booking_n.id


########################################################
